---
title: Балаклавский бой и бой у Суджук-кале
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/bitva-pod-ochakovom
previous: /public/morskie_bitvy/afonskoe-srajenie
---

Балаклавский бой и бой у Суджук-кале  
Война: Русско-турецкая война 1768-1774 годов.  
Участники: Россия, Турция.  
Место действия: Черное море, Керченский пролив.   
23 июня 1773 года Кингсберген с отрядом из двух новоизобретенных кораблей, находясь близ Балаклавы, усмотрел идущие к Крымскому берегу три 52-пушечных неприятельских корабля и 25-пушечную шебеку. Несмотря на огромное неравенство сил, Кингсберген атаковал турецкую эскадру и после шестичасового боя заставил ее отступить.   
Он же через два месяца, 23 августа, с отрядом из 3 новоизобретенных кораблей, фрегата, бота и брандера, встретив у Абхазского берега близ Суджук-Кале (современный Новороссийск) неприятельскую эскадру из 18 вымпелов, атаковал 10 передовых судов (3 корабля, 4 фрегата и 3 шебеки) и после двухчасового боя заставил турок обратиться в бегство.   
Со вступлением на турецкий престол нового султана Абдул-Гамида военные действия, сухопутные и морские, возобновились с усиленной энергией. Главнокомандующему армией, верховному визирю, велено было перейти на левый берег Дуная, и из Босфора в Черное море был выслан сильный флот. Турция, хотя успевшая после Чесменского погрома значительно пополнить флот новыми судами, не решалась возобновлять борьбы на водах Греческого архипелага, а направила главную часть своих морских сил к берегам Крыма.   
28 июня 1774 года, желая прорваться в Азовское море, турки атаковали нашу эскадру, стоящую в Керченском проливе под начальством вице-адмирала А. Н. Сенявина. Хотя нападающий турецкий флот состоял из 31 вымпела, а у Сенявина было 11 судов и в числе их 2 бота, но, несмотря на такое неравенство сил, меткий и живой артиллерийский огонь наших судов скоро заставил неприятеля отступить и удалиться в море.   
 